     

Прим. перев.: в этой части автор немного отступит от своего повествования о баснословно дорогой бельгийской вышке американской HFT-компании Jump (о ней читайте здесь). Но, как и в первой части рассказа, даст небольшой экскурс в историю использования вышек для передачи СВЧ-излучения. Кроме того, эту часть своего рассказа автор посвятит обзору работающих на территории Западной Европы HFT-компаний и особое внимание уделит так называемым «трейдерам-пиратам». 

О том, как связаны заброшенные американские военные объекты, британские пиратские радиостанции 1960-х и современные трейдинговые компании, а также о том, какие основные игроки борются за влияние (и использование радиовышек) в Западной Европе, читайте ниже.

[первая часть] [вторая часть]

Бесценным источником информации по радиорелейным линиям связи для меня стала книга одного из величайших известных мне историков, Адриана Джонса, под названием «Гибель пиратской радиостанции. Британское радио и способ заработка в век информации». Эта обязательная к прочтению книга уделяет значительное внимание известным пиратским радиостанциям Великобритании 1960-ых, которые располагались на кораблях, а также рассказывает о станциях, оборудованных на потрясающих фортах армии США Shivering Sands, которые являлись частью Военных фортов Маунселла, использовавшихся для противовоздушной обороны во времена Второй мировой войны. 

Благодаря таким вертикальным сооружениям, спутниковые антенны были и более устойчивыми, и располагались выше, чем на кораблях. Заселяя заброшенные форты, радиовещательные компании, включая Кричащего Лорда Сатча [англ. Screaming Lord Sutch] и его Radio City, могли использовать высоту, чтобы привлечь больше слушателей, а, следовательно, и получить больше прибыли с помощью рекламы. Здесь все решала высота.



Перед вами точное местоположение Shivering Sands и фортов Red Sands:


 
Заметьте, что форты Shivering Sands находятся точно на прямой линии между зданием NYSE в Базилдоне и Deutsche Börse во Франкфурте. Возможно, что и линии связи Optiver и McKay Brothers также располагаются очень близко к Red Sands (в чем я лично сомневаюсь). Любопытно, задумывались ли игроки HFT-рынка об использовании этих старых фортов? Здорово было бы заменить старые антенны пиратских радиостанций громадными антеннами компании Andrew, которые так любят Jump Trading. Торрент-трекер The Pirate Bay уже пытался создать сервер на другом форте на дальнем севере, в знаменитом Княжестве Силенд, и переоборудовать его в «информационный рай».

Однако, самым интересным вопросом в «Гибели пиратской радиостанции» является история возникновения первых пиратских станций. Ими были не популярные радиовещательные компании, зарабатывающие на передаче сигналов в открытом море, а скорее люди, которые настраивали приемники BBC [англ. British Broadcasting Corporation – Британская широковещательная корпорация] так, чтобы слушать другие программы, например Radio Normandy. Радиосигналы – чудеса природы; на мой взгляд, они – всеобщее благо. Когда появились первые пиратские радиостанции, власти быстро ввели на эти чудеса монополию, и затем вынуждены были их классифицировать. Международный союз электросвязи [англ. International Telecommunications Union, ITU], первоначально основанный в 1865 году как Международный телеграфный союз, отвечал за классификацию радиосигналов. Сегодня HFT-трейдеры вынуждены платить государству за разрешение использования СВЧ-сигналов [определенного диапазона]. Если компания хочет пересечь канал из Франции в Англию, ей придется попросить государство выделить диапазон радиочастот. В связи с тем, что большая часть радиочастот в отдельных районах уже заказана или занята, пересечение канала – задача не из легких: у одной из конкурирующих организаций, например, возникли трудности с пересечением Ла-Манша. HFT-трейдинг – тяжелая работа, и пираты тут не дремлют.

Custom Connect
Согласно Bloomberg, «Сеть Custom Connect была первой сетью СВЧ-линий, связывающей главные финансовые центры Европы, за использование которой могли заплатить несколько трейдинговых компаний […] Около 25 компаний пользуются сетью Custom Connect, включая такие трейдинговые подразделения, как инвестиционные банки и организации, занимающиеся HFT-трейдингом», – заявил совладелец Custom Connect Ян Виллем Мейхер. – «Основу сети, стоимость создания которой оценивается в 5 млн евро (6.8 млн долларов), составляют 13 вышек по всей Европе». Jump заплатили за одну вышку столько, сколько стоит целая сеть. 

 Я начал изучать Custom Connect в начале июля. Я сидел на сайте Custom Connect, в какой-то момент всплыло окно сообщений, и кто-то спросил, нужна ли мне помощь. Это был Ян Виллем Мейхер. Когда я ему сказал, что хочу знать, где находятся вышки Custom Connect, он ответил: «Не могу сказать. Конфиденциально». 

Какая жалость. Однако на сайте Custom Connect есть статья из De Volkstrand (см. здесь версию на английском), содержащая карту.
 
Карта хоть и не совсем точная, но интересная. Бельгия является наименее открытой страной относительно предоставления данных, но, используя разные досье, я смог найти несколько вышек, на которых установлены «тарелки» Custom Connect. Места расположения других я нашел благодаря Cartoradio, официальной карте Французского национального регулятора частот [франц. French Agence National des Fréquences, AFRT], одного из органов госрегулирования Франции наряду с ARCEP [франц. Autorité de Régulation des Communications Électroniques et des Postes – Управление по регулированию электронных средств связи и почты]. Если кликнете на вышку справа, появятся названия «Custom Connect», «Global Connect», «Latent Networks» и т.п., а также все подробности об антеннах. Стоит обратить особое внимание на азимуты, так как по ним определяется направление сигнала. Это помогло мне составить мои первые карты линий связи в Google Earth: 


 
В ходе сравнения карты из статьи в Volkstrand с моей картой, возник вопрос с вышкой в Женапе (обведена в белый прямоугольник на картинке выше). У Custom Connect должно быть две антенны на этой вышке, но она расположена севернее маршрутов, которые я нарисовал. У меня нет данных о том, как эта вышка связана с какой-либо другой, так что бьюсь об заклад, что Custom Connect создает новую сеть и использует вышку в Женапе, чтобы заменить вышку на юге Бельгии. Естественно, это предположение обоснованно, а значит, шансы есть. А теперь давайте посмотрим, как сеть Custom Connect пересекает канал:
 


У Custom Connect есть «тарелки» на вышке с растяжками высотой 107.2 метра в Монламбере недалеко от Булонь-сюр-мер (где, наверняка, свои антенны имеют и Vigilant), и, по данным Cartoradio, у двух «тарелок» значение азимута составляет 327.2 градуса. Это означает, сигнал Custom Connect передается на другую вышку с растяжками южнее Дувра. У Custom Connect также есть антенны в Ротхеме и Дюнкерке, Англия, но, когда я просматривал свои работы перед написанием этого поста, кое-что меня очень сильно взволновало.

Когда я начал рисовать карту с изображениями линий связи Custom Connect в июле, я и не подозревал, какую ценную информацию можно найти на сайте Ofcom. Ofcom – это орган госрегулирования Англии, который распределяет радиосигналы между клиентами, такими как теле- и радиовещательные компании, мобильные операторы… и высокочастотные трейдеры. Карта Ofcom позволила мне определить места, где операторы просили предоставить им диапазон частот, что в свою очередь помогло мне найти вышки в Англии, которыми могли пользоваться эти операторы. Один из конкурентов подсказал мне поискать на карте Ofcom лицензии на пересечение канала. Кликните здесь и найдете список операторов с английскими лицензиями, пользующихся диапазоном частот от 2 до 26 ГГц (такой используют высокочастотные трейдеры) на севере Франции и Бельгии:
 


Вы найдете Vigilant Global (aka Smartable LLC), McKay Brothers (aka Decyben), Jump Trading (aka World Class Wireless), Flow Traders (aka Global Connect), Optiver и Latent Networks, но не Custom Connect, и это странно. Я решил сравнить различные данные из разных органов госрегулирования. Я скачал все доступные общие данные ANFR. В файлах перечисляются все вышки и все спутниковые антенны, используемые (или не используемые) каждым из операторов. Я собрал еще немного информации и понял, что все (без исключения) антенны Custom Connect во Франции в списках помечены тегом «Антенна авторизована, но не активирована». Очень странно.

Я стал копать дальше. Я понял, что заявка на установку антенн Custom Connect в Ротхеме была оформлена совсем недавно, раз компания получила разрешение в июле 2014 года. Но говорят, что сеть работает с марта 2013 года; если Ротхем находится посредине маршрута Дувр-Слау, значит ли это, что у Custom Connect не было линии связи Дувр-Слау до июля или августа 2014 года? Это значило бы, что Custom Connect проводили сеть только между Франкфуртом и Базилдоном. Кроме того: разрешение на установку антенн Custom Connect в Дюнкерке предоставлено в январе 2014 года – что довольно проблематично, учитывая, что Дюнкерк находится посредине маршрута Дувр-Базилдон, а эта сеть должна была работать с марта 2013 года. К тому же, лицензии на имя «Custom Connect» в Дюнкерке на сайте Ofcom нет. Каким образом они посылали сигнал в Базилдон? Самое интересное – заявка на установку вышки в Дувре:



© Dover District Council

Во-первых, разрешение передано на рассмотрение 25 июля 2014 года и все еще не подтверждено – судя по файлам, Custom Connect хочет демонтировать антенну, направленную на Булонь, добавить антенну с направлением на Ротхем и сохранить антенну, направленную в сторону Дюнкерка. Во-вторых, также судя по файлам, значение азимута «тарелок» составит 109 градусов, поэтому они будут направлены не в сторону Булони, а намного севернее. И последнее, но не менее важное: согласно базе данных Ofcom, Custom Connect имеет две лицензии в Дувре: 0996747 и 0956492. Лицензия №0996747 нужна, чтобы посылать сигнал из Дувра в Ротхем, а лицензию №0996747 можно использовать в… Базилдоне. Все это звучит странно. Сомневаюсь, возможно ли проложить маршрут от Дувра напрямую до Базилдона; если возможно, почему всем конкурентам требуется, по меньшей мере, еще одна вышка между Дувром и Базилдоном? Кроме того, если у Custom Connect есть лицензия на маршрут Дувр-Базилдон, что насчет заявки на установку вышки в Дюнкерке? Она не имеет смысла (не буду дальше вдаваться в технические подробности, но кто знает, тот поймет: невозможно получить лицензию в Дюнкерке на основе заявления о присвоении частот, которое имеется у Custom Connect в Дувре и Базилдоне, потому что вышка в Дюнкерке равноценна вышкам в Базилдоне и Дувре). Ситуация такова:


 
Я говорил с людьми из индустрии СВЧ-излучения. Мне сказали, что пересечь канал без лицензии возможно, но было бы очень сложно, и не совсем законно. Еще ходили слухи, будто бы один из HFT-конкурентов установил «тарелки» на вышке в Дюнкерке без разрешения (некоторые утверждают, что это могли быть Custom Connect). Но слухи слухами, а я предпочитаю факты. С учетом сказанного, это был бы не первый случай, когда HFT-трейдер незаметно устанавливает антенны. Jump однажды незаконно установили антенны на известной вышке в Суингейте и скромно извинились: 

«Две огромные спутниковые антенны, предложенные компанией World Class Wireless, фактически были установлены до подачи заявки на установку. Как WCW, так и Arqiva [компания-владелец вышки] хотели бы принести искренние извинения за эту оплошность и сказать, что не имели в виду ничего плохого по отношению к муниципалитету».  LOL. 

Как Дюнкерк, так и Суингейт были частью знаменитой системы Chain Home, построенной в 1937 (о ней расскажу подробнее в Части V); они оказали огромную поддержку Королевским военно-воздушным силам во время Второй мировой войны и сейчас являются частью истории Великобритании. Установка антенн без разрешения на таких исторических памятниках – это «тяжкое преступление». Эти памятники – гордость Великобритании, ребята, относитесь к ним с уважением!

Не знаю, как насчет незаконных антенн в Дюнкерке, но точно знаю, что у Custom Connect там нет лицензий на радиовещание. Что касается пересечения канала, я нашел все лицензии, необходимые различным конкурентам, кроме лицензии Custom Connect: возможно, они очень хорошо скрываются, используют другие названия и т.п. Я снова зашел на веб-сайт Custom Connect в надежде, что откроется окно сообщений, но там никого не было. Но я узнал одну любопытную деталь. Слоганом компании, кажется, являются слова, однажды произнесенные Стивом Джобсом. Посмотрите профиль LinkedIn Олава ванн Доорна (другого основателя Custom Connect). Описание компании начинается со следующих двух предложений: «Лучше быть пиратом, чем служить во флоте (Стив Джобс). Фраза, которая как нельзя лучше подходит для описания Custom Connect».

Что? Custom Connect ведут пиратский бизнес? Не может быть… Я думал, что радиопиратов больше не существует! В течение моего трехмесячного исследования я слышал, что кто-то пытался незаконно получить диапазон частот, но такие истории могут быть выдумкой. Не могу поверить: одна из самых быстрых новейших сетей в мире незаконно добывала себе радиочастоты. Такого не может быть. Но это было бы потрясающе: старые военные форты Маунселла, построенные в 1937 году, использовались пиратскими радиостанциями в 1960-ых; так что не удивлюсь, если найду пиратов в Дюнкерке или Суингейте, так как та вышка была построена в том же 1937 году для тех же военных целей. Вокруг Custom Connect очень много тайн – наверняка, точные данные о компании отсутствуют – но бесспорным является тот факт, что те же Jump Trading однажды незаконно установили антенны на вышке в Суингейте. Так что пираты не дремлют.

Optiver
Я не знал, кого найду, пока обозначал свои первые маршруты на карте. Я был почти уверен, что столкнусь с McKay Brothers (я знал, что они создавали сеть), однако вначале я столкнулся с компаниями, о которых раньше не слышал. Одна из них – Communication Infrastructure Ldt. Судя по всему, это поставщик сетевых услуг а-ля Custom Connect, фирма, не занимающаяся проп-трейдингом. Я нашел их везде, от Корнуолла до Франции. В одном из анонимных писем, которые я получил во время исследования (да, я получал анонимные письма!) было сказано: «Communications Infrastructure – это фиктивная компания без клиентов с одними лицензиями, чтобы торговать с придурками вроде…» — стоп. Погодите. Пока не буду писать имя «придурка», так как эта компания будет главной звездой Части IV. Однако уточню: Communications Infrastructure запросили много лицензий в Англии, но я не нашел ни одной заявки на установку (UPD: хотя как минимум одну их заявку приняли здесь). Сомневаюсь, что у них есть установленные антенны (во Франции некоторые из них «не активированы»). Так компания до сих пор пустышка?

Еще я узнал о NexxCom, построивших сеть радиорелейных линий связи между Нью-Джерси и Чикаго. Я обнаружил их в Корнуолле, на самом конце маршрута линии связи. В Европе есть два типа конкурентов: некоторым важно только создать линию связи между Лондоном и Франкфуртом (Custom Connect, McKay Brothers); остальные решили протянуть свои сети до Чикаго (Vigilant, Optiver, Jump Trading, Flow Traders, Comm. Infra и NexxCom), поэтому им нужно двигаться на юг Корнуолла, где они должны добраться до станции укладки кабеля Atlantic Crossing 1 (AC1); оттуда данные посылают в США по оптоволоконному кабелю. Но через два года Корнуолл перестанет быть важным пунктом, так что я не совсем понимаю, зачем NexxCom подали заявку на разрешение в Four Lanes в феврале прошлого года (я слышал, что NexxCom будет поддерживать некая HFT-компания, но имени ее не знаю).
 


Один из крупных конкурентов – гораздо более серьезный, чем Communication Infrastructure или NexxCom – голландская компания Optiver, которая занимается проп-трейдингом. У Optiver есть несколько отличных маршрутов и хорошая репутация в индустрии. Поговаривают, что они могут быть самыми быстрыми; быть быстрым – здорово, но самая трудная задача – оставаться самым быстрым, а это не так-то просто. У Optiver имеются две лицензии на пересечение канала, и они располагаются на одной вышке с Custom Connect и McKay Brothers в Дюнкерке. Я посетил вышку в Анню в Бельгии и сфотографировал кое-что оттуда:
 
 

У Optiver есть несколько интересных маршрутов, проходящих через Корнуолл (у них есть офисы в Чикаго):
 


Flow Traders
Вы не найдете название «Flow Traders» (еще одна голландская проп-трейдинговая компания) в каком-либо юридическом документе, только название «Global Connect». Я никогда раньше не слышал о «Global Connect», но их почтовый адрес, Jacob Bontiusplaats 9, 1018 LL Amsterdam, совпадает с местоположением Flow Traders. Не могу рассказать чего-то особенного о Flow. Кто-то говорит, что они были первой европейской фирмой, создавшей сеть радиорелейных линий связи между Лондоном и Франкфуртом (и у них имеются лицензии на пересечение канала). У Flow Traders, как и у Optiver, есть маршруты до Корнуолла. Существует еще одна голландская трейдинговая компания из Амстердама, IMC, но я не нашел подтверждения того, есть ли у IMC радиорелейные линии связи, даже несмотря на то, что на этой страничке в LinkedIn, созданной 31 января 2014 года, мы узнаём, что компании «требуется специальный Руководитель Проекта или Лид-Менеджер для улучшения результатов в создании маршрутов для самой быстрой сети, используемой для передачи данных фондового рынка между важнейшими финансовыми пунктами по всей планете». На карте скоро может появиться новый конкурент.

Vigilant Global
А вот и Vigilant Global, проп-трейдинговая фирма из Монреаля. Vigilant сейчас является дочерним предприятием DRW. Один человек из этой области признался: «Vigilant – лучшие среди моих конкурентов». Другой заявил: «На самом деле, поражаюсь Vigilant/DRW. Они были первыми. Мне кажется, они мастера своего дела». Да, Vigilant были первыми, кто создал сеть в Европе. Возможно, они положили начало сети в 2011 году, может быть, даже в 2010. Во время составления карты я понял, почему люди в индустрии восхищаются Vigilant: они действительно хороши.

Энн Броклхурст писала о трудностях, с которыми сталкивались Vigilant, пытаясь установить «тарелки» в Бенфлите, но не думаю, что это было большой проблемой. Почему Vigilant хороши? Во-первых, они не просят много лицензий перед установкой своих антенн (Jump просят много радиочастот, но зачастую используют не все, даже когда они вынуждены платить регулирующим органам Великобритании). Мне кажется, инженеры Vigilant проверяли все возможные ситуации очень тщательно перед тем, как запросить лицензии. Во-вторых, у них имеется ряд прекрасных маршрутов. Очень любопытно, являются ли вот эти маршруты из Булони в Корнуолл делом рук Vigilant:


 
Эти маршруты длинные и запутанные (СВЧ-линии связи не любят влаги и тумана). Но их лучший ход – пожалуй, этот маршрут:
 


Чтобы понять, почему, нужно помнить, что сейчас прокладывается новый оптоволоконный кабель между Англией и США: знаменитый кабель Hibernia (у плана прокладки кабеля долгая и захватывающая история, о которой подробнее расскажу в Части V). Говорят, что кабель Hibernia должен быть быстрее кабеля AC1 с экономией в шесть миллисекунд – именно поэтому моя книга и называется «6». При этом ирландская станция укладки кабеля Vigilant (в Брине, графство Сомерсет) находится далеко от станции AC1 (Уайт-сэнд Бэй, Корнуолл):

 

Кабель Hibernia должен начать работать через два года. Если высокочастотные трейдеры могут сэкономить шесть миллисекунд с помощью оптоволоконного кабеля, то они больше не будут пользоваться услугами AC1. Было бы глупо иметь радиорелейные линии связи с такой большой пропускной способностью и не использовать при этом новую технологию кабеля, обеспечивающую большую скорость передачи. Это значит, абсолютно все маршруты, ведущий в Корнуолл, прекратят свою работу через два года. А карта будет выглядеть следующим образом:
 


Поэтому Jump Trading, Vigilant и Flow Traders уже заказали лицензии/радиочастоты для прокладки новых маршрутов между Слау и Брином (Optiver также могут находиться неподалеку), а Vigilant ожидают начала работы кабеля Hibernia, чтобы приступить к передаче информации по такому длинному и изящному маршруту:


 
Я бы с радостью пообщался с инженерами Vigilant, спроектировавшими эти маршруты. Эти люди обладают еще и превосходными нейронными сетями.

McKay Brothers
Давайте завершим описанием McKay Brothers. Даже несмотря на то, что радиорелейные линии связи Чикаго-Нью-Джерси были созданы компанией Windy Apple Technologies во главе с Алексом Пилосовым, все считают, что McKay Brothers – самые быстрые в США. В этом документе, опубликованном компанией Aviat Networks (Aviat предоставляет технологии большинству – если не всем – HFT-трейдерам как в США, так и в Европе), можно прочитать следующее: «Сеть с малыми задержками компании McKay Brothers, LLC между Чикаго и Нью-Йорком – самый загруженный маршрут в сетях с малыми задержками для финансовых компаний…» McKay сейчас являются очень серьезным конкурентом в Европе. Они все еще работают над своей сетью, но я нашел вышки, к которым они уже прикрепили свои антенны. Один из лучших маршрутов у них лежит между Льежем и Синт-Питерс-Леувом (в Бельгии). Ниже представлен единственный бельгийский документ, который я нашел, со всеми подробностями об антеннах, установленных частной компанией (я проанализировал более 18 000 документов, чтобы найти его):


 
Так я бы изобразил маршрут длиной 96.3 километра между двумя высочайшими вышками Бельгии:
 


Вышка в Синт-Питерс-Леуве является высочайшей монолитной конструкцией в Бельгии (300 метров). Раз радиорелейные линии связи McKay самые быстрые в США, я не удивлюсь, если найду их антенны на этом высоченном сооружении – новом «храме капитализма». Я съездил к этой постройке и сделал фото «тарелок» McKay. Еще раз скажу, вышка находится в окружении картофельных полей, а справа от основания вышки находится небольшая ферма, теленок с которой спокойно смотрел, как я снимаю вышку. Это потрясающее сооружение является собственностью компании Norking. 

Norking – поставщик сетевых услуг, под управлением которого находятся 24 передающих вышки во Фландрии и Брюсселе. Они даже предлагают разместить у себя чужие антенны: «На восьми площадках Norking Belgiё предлагает все условия для размещения для операторов дальней связи, местных теле/радиовещательных компаний, экстренных служб, телеоператоров, служб безопасности и любых других лиц, желающих установить беспроводную сеть. Возможна установка спутниковых антенн на разную высоту опоры ЛЭП до уровня 300 метров». Не знаю, где находятся эти восемь площадок (такой информации на сайте Norking нет), но мне сказали, что одну (или больше) вышек компании Norking могли бы использовать Vigilant. Возможно, и другие игроки HFT-рынка пользуются сетью Norking.

Но самой интересной деталью вышки в Синт-Питерс-Леуве являются эти необыкновенные лестницы. Меня попросили поучаствовать во французском документальном фильме на тему HFT-трейдинга, и, думаю, лучшим местом для съемки было следующее:
 


Последнее замечание по поводу McKay Brothers (и основной компании Quincy Data): они открыты. Они – единственные из поставщиков, публикующие цены и значения времени задержки «от одного клиентского порта до другого». «От одного клиентского порта до другого» означает, что время задержки (например, 2.195 миллисекунд между Базилдоном и Франкфуртом, а McKay скоро будут быстрее) вычисляется за путь, пройденный от одного сервера (в здании NYSE в Базилдоне) до другого связанного с ним сервера (в здании дата-центра Equinix во Франкфурте). Думаю, они – единственные, кто публикует информацию о задержках. Более того, один из CEO McKay Brothers Штефан Тыч выступает за еще большую открытость в рыночной среде (взгляните на подробный доклад о повышении производительности труда, который он опубликовал две недели назад). Я считаю, цель McKay Brothers – создать правила игры в небольшом мире радиорелейный линий связи. Они находятся на высочайшем здании Бельгии, но будут ли они самыми быстрыми? Сложно сказать.

Заключение
Я пропустил одну организацию – Latent Networks. Никогда о них не слышал. Я нашел некоторые «их» вышки. Пытался узнать информацию о них, но сотрудники компании делали все возможное, чтобы ее утаить. Поэтому я решил тщательно ее изучить. Затем на мой электронный ящик пришли первые анонимные письма. Тогда на горизонте и появилось имя одной крупной HFT-компании из Чикаго – и это не Jump Trading. А потом я вступил в странные отношения с биржевиками. Часть IV будет посвящена Latent Networks. 

Продолжение следует….
